\input{../src/header}											% bindet Header ein (WICHTIG)

\newcommand{\dozent}{Prof. Dr. Agnès Voisard \\ Nicolas Lehmann}					% <-- Names des Dozenten eintragen
\newcommand{\tutor}{Alexander Schulz}						% <-- Name eurer Tutoriun eintragen
\newcommand{\tutoriumNo}{04}				% <-- Nummer im KVV nachschauen
\newcommand{\ubungNo}{01}									% <-- Nummer des Übungszettels
\newcommand{\veranstaltung}{Datenbanksysteme}	% <-- Name der Lehrveranstaltung eintragen
\newcommand{\semester}{SoSe 18}						% <-- z.B. SoSo 17, WiSe 17/18
\newcommand{\studenten}{Mark Niehues}			% <-- Hier eure Namen eintragen
\addbibresource{./src/lit.bib} %Bibliographiedateien laden

% /////////////////////// BEGIN DOKUMENT /////////////////////////
\begin{document}
\input{../src/titlepage}										% erstellt die Titelseite

\section{Begriffe \& Definitionen}
\subsection{}
Die Datenbank und das Datenbankmanagementsystem bilden zusammen das Datenbanksystem. Während die Datenbank die Daten an sich speichert, werden diese nicht etwa direkt durch den Anwender manipuliert sonder über das Datenbankmanagementsystem. Dieses bietet Schnittstellen zum Zugriff auf die Datenbank über eine Datenbanksprache und sorgt neben der Abfrageoptimierung dafür, dass definierte Vorgaben eingehalten werden. Zu diesen Vorgaben gehört beispielsweise, dass..
\begin{itemize}
\item ..Vorgaben des Datenbankmodells eingehalten werden.
\item ..Daten nicht gleichzeitig von mehreren Clienten manipuliert werden können.
\item ..Daten die von anderen Tabellen benötigt werden werden, nicht gelöscht werden.
\item ..Zugriffsrechte der Clienten eingehalten werden.
\end{itemize}

\subsection{}
Ein Datenmodell definiert die Meta-Daten der Datenbankinhalte. Dazu gehört:
\begin{itemize}
\item die generische Datenstruktur, dh. grundlegende Struktur der Datensätze und dessen Zusammenhänge
\item die Integritätsbedingungen bestehend aus den Datentypen und weiteren Einschränkungen eines Eintrages (zB. Wertebereich)
\item die Menge an zulässigen Operatoren zur Manipulation
\end{itemize}

\subsection{}
Physische Datenunabhängigkeit meint, dass Änderungen auf Ebene des physischen Datenträgers keine Auswirkungen haben auf die Struktur der Datenbank, definiert in der logischen Ebene.

\subsection{}
Logischen Datenunabhängigkeit bedeutet, dass Änderungen an der Struktur und den Metadaten einer Datenbank keine Auswirkungen auf die Applikationsschicht haben.

\subsection{}
Funktionale Anforderungen sind essentiele Funktionen wie zB. das Löschen und Erstellen von Einträgen. Nicht-Funktionale Anforderungen sind nicht unbedingt notwendig aber u.U. entscheident für die Funktionalität der Datenbank. Dazu gehört zB. ein rechte Management oder Verschlüsselung. 

\subsection{}
Meta-Daten sind Daten, welche die eigentlichen Daten beschreiben und definieren. Z.B. wird bei relationealen Datenbanken in den Meta-Daten festgelegt, welche Einträge es gibt, welche Datentypen und Wertebereich diese Einträge haben, wie sie mit anderen Tabellen zusammen hängen und welchen Bezeichner sie besizuen ("Tabellenkopf").

\section{Arten von Datenbanksystemen}
\subsection{Arten}
\begin{itemize}
\item  hierarchisch
\item netwerkartig
\item relational
\item objektorientiert
\item dokumentenorientiert
\end{itemize}

\subsection{NoSQl}
NoSQL steht für „Not only SQL“. Damit werden Datenbanken bezeichnet, die mit der langen Tradition der relationalen Datenbanken brechen. Sie verfolgen einen nicht-relationalen Ansatz. Dabei kann eher von Datenspeichern als von Datenbanken gesprochen werden.
Es existieren keine festgelegten Tabellenschemata, Joins werden vermieden und es wird horizontal skaliert. Die sogenannten NoSQL-Datenbanken werden häufig auch als „strukturierte Datenspeicher“ (Structured Storage) bezeichnet.

Dokumentenorientierte Datenbanken, Key-Value-Datenbanken, Graphendatenbanken, spaltenorientierte Datenbanken .. Entscheidend ist, dass keine strikten Tabellenschemata existieren und Relationen zwischen Datensätzen nicht definiert sind.

\subsection{3}
Das RDF-Modell ist ein Datenmodell mit einer wohldefinierten formalen Semantik, das auf gerichteten Graphen basiert. Daten in RDF sind Aussagen über Ressourcen. Diese Aussagen werden dabei als Tripel modelliert. Die Menge der Tripel bildet einen (mathematischen) Graphen, und wird als RDF-Modell bezeichnet. Ein Tripel ist eine Elementaraussage, die aus Subjekt, Prädikat und Objekt besteht.

 \begin{table}[h]
 \centering
 \caption{Beispieldatensatz \texttt{<http://RDFDATABASE/>} \cite{wiki:rdf}}
   \begin{tabular}{lll}
  Subjekt & Prädikat & Objekt \\ 
  \hline
  ACME & produziert & Batterien \\
  Batterien & enthalten &  Säure \\
  Batterien & enthalten & Zink \\
  ACME & ist & eine Firma
 \end{tabular}
 \end{table}

\subsection{Beispielabfrage}

\lstinputlisting[									% Style
	caption={Beispielabfrage},		% Beschriftung
	firstnumber={1},										% Start der Nummerierung
	firstline={0}											% 1. Codezeile
]											% letzte Codezeile
{./src/example.sparql}

\texttt{foaf} ist eine Abkürzung für \texttt{<http://RDFDATABASE/>
}. \texttt{ SELECT * } nimmt alle (mit '?') deklarierten Variablen in der Abfrage. Die Abfrage liefert alle Subjekte, die produzieren samt dem Produkt.


\section{Typische Abfragen an ein Datenbanksystem}
\subsection{}
Gib mir alle Kurse die im Sommersemester 2018 aus dem Fachbereich Informatik angeboten werden.

\subsection{}
Gib mir alle Filme der Kategorie 'Drama' und sortiere absteigend nach der Userbewertung.

\subsection{}
Gib mir die neusten Beiträge der User denen ich folge und sortiere absteigend nach der Anzahl der Reaktionen anderer User.

\subsection{}
Gib mir die Kommentare und Reaktionen anderer User auf den Tweet mit der ID 83723.

\subsection{}
Gib mir die drei neuesten Beiträge, inklusive aller damit zusammenhängenden Informationen (Kommentare etc), der Freunde, die als 'enge Freunde' markiert sind und sortiere absteigend nach dem Zeitpunkt der Veröffentlichung.

\printbibliography %hier Bibliographie ausgeben lassen

\end{document}
